<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: bussiness | 知行录]]></title>
  <link href="http://whbzju.github.com/blog/categories/bussiness/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://whbzju.github.com/"/>
  <updated>2015-04-18T20:59:01+08:00</updated>
  <id>http://whbzju.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[阿波]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[微店引发的互联网模式思考]]></title>
    <link href="http://whbzju.github.com/blog/2015/04/18/think-about-weidian-bussiness/"/>
    <updated>2015-04-18T20:48:00+08:00</updated>
    <id>http://whbzju.github.com/blog/2015/04/18/think-about-weidian-bussiness</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>现有爆发的互联网模式，体现在将原先只有一小部分人能享受到的服务面向大众，从而实现对现有产业的改造。比如小米，原先苹果三星的价格导致大部分用户无法享受他们的产品。小米提供了一个相对优质的产品，牺牲了不少品质，比如外观、做工，但成功将价格定在大众可接受的区间，从而实现了爆发式的增长。这种例子，传统行业也有过很多例子，比如优衣库、Zara，将上流用户的衣服，通过降低一定的质量和设计，完成价格革命，让普通用户享受到时尚，从而实现服装行业的革命。相同的例子还有福特，将汽车面向普通大众。这些例子说明一个，在品质和价格间做好balance，将优质的服务面向大众，具有极大的潜力，同时也说明了一个行业趋向成熟。</p>

<p>回过头来仔细想下，为何苹果三星不直接面向大众提供服务。这里面除了品牌定位，还涉及到一个行业的发展。在行业发展初期，各种成本都是高昂的，所以只能面向一些高端用户。高端用户的定义可以是：对价格不敏感，但对品质有较高的要求。够用和追求品质是区分普通商品和奢侈品的重要区别，俗话说一分钱一分货，十分钱两分货。奢侈品对于人类有重要的意义，在这些no functional的地方持续的投入，恰是文明的来源。拉回来看前面的例子，若要将高端用户使用的服务面向大众，其品质必然会有所下降，但会进入一个处于可接受的范围，接着极力的压榨价格区间，进入市场后照成破坏性的增长，一家独霸。这里小米做到了，淘宝也做到了一半。</p>

<p>来看今天的主题—微店，即微商。上面说到淘宝做到了一半，即对传统的零售商业模式的冲击并没有完成一家独霸，彻底改造。其原因在于，其商品价格下来后，优质的服务不能保证，即没有进入一个合理的区间。这里面的问题比较复杂，刨去假货不说，很多时候商品质量不好，真就是商家无法提供优质的服务。因为这些优质的服务被传统大佬们垄断着。淘宝可以抹除店面、分销的成本，但无法解决生产的问题，当这些大佬进入电商后，很快就被击垮。那为什么要提到微商，因为中国作为一个世界大工厂已经很多年，其生产能力在不断的提升，但缺少产品设计和分销渠道。而微商类似于，拥有这些资源的个人，不愿意被传统的渠道垄断，但有无法承担建立品牌的费用，借力与人与人直接的信任传播来实现分销。</p>

<p>这里重点讲下品牌，淘宝最大的问题还是在于流量越来越贵，小商户直接就出局了，没有办法顺利的进入成长期。而传统的大佬在建立品牌投入的巨大成本，需要靠一定的利润空间收回。所以，如果想打赢这场仗，必须抹除建立品牌的成本，而这也是微商可能能够提供的。天下没有免费得晚餐，如果不是某个环节的效率提高了导致价格的下降，这种模式是不可持续的。这也是为什么目前微商中的代购、面膜之类的东西不能长远的原因。从这点来看当前几个比较热的互联网公司，能得到一定的启示。拨开热闹的表象，观察其是否能照成流程或生产力的提高。比如小米最近的装修，就是一个极好的商业切入点，非常值得资本进入烧钱。同样的还有快的和滴滴。</p>

<p>最后，互联网模式有个重要的特点，即scalable—即高度可复制性，这点下次再讨论。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
