<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Thoughts | 知行录]]></title>
  <link href="http://whbzju.github.com/blog/categories/thoughts/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://whbzju.github.com/"/>
  <updated>2014-12-28T10:40:34+08:00</updated>
  <id>http://whbzju.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[阿波]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[李安家庭三部曲杂想]]></title>
    <link href="http://whbzju.github.com/blog/2013/03/29/lianjiatingsanbuqu/"/>
    <updated>2013-03-29T14:10:00+08:00</updated>
    <id>http://whbzju.github.com/blog/2013/03/29/lianjiatingsanbuqu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近少年PI的漂流很火，很少见的微博上一致的好评，可惜妹子正值考研的关键阶段，不好打扰。再加上自己经济上实在是拮据，也不想多给家里增添负担，只好作罢。至今为止有两部电影很想看却没看成，一部是它，另一部是阿凡达。当然，其中缘由大相径庭，谁叫生活变化这么快呢。</p>

<p>写东西，对我来讲是自身思维的整理，把我想的虑的形成文字表达出来。一个是我觉得自己最近的思路混乱，经常无法将一个问题描述清楚，逻辑上缺乏锻炼，或者也有可能是自己对问题本身并没有一个成型的思路。所以最近想把内心的东西挖出来，写点东西理一理，再次加工。</p>

<p>李安的电影我其实看的很少，小的是看过卧虎藏龙，后来读研的时候重新回顾了一遍。这个导演把每个镜头都拍的很美，很用心，在讲他想讲的东西，拍他想给我们看得东西，于是，整个片子中透露着一种美。真正的艺术家，不会去迎合大众，不会去矫揉造作，他应该做他自己，展现出他想展现的，不带名利的枷锁，这样的作品中自然透露着一种美。请允许我不断的用美这个词汇，因为我词穷。当一个艺术家在创作时不是往自己的内心挖掘，而开始在意外界的元素时，比如名利，就是他艺术消亡的开始。
<!--more-->
虽然没有机会看少年PI的漂流，只好抽空看了他的家庭三部曲：饮食男女、推手、喜宴。其中我最喜欢的饮食男女，依然是唯美的画面，缓慢的节奏，虽然在剧情安排上有点出入意料，总体还是充满生活气息。看李安的电影，一定要在心境平实的时候，镜头通常是缓慢柔和，剧情温润如玉，会让你觉得这就是生活。特别是里面那些下厨的镜头，美得惊心动魄，我要变成李安的脑残粉了。</p>

<p>剧中每个人都有一个梗，你越是努力去拔，越是徒劳，生活常常不经意间跟你开个玩笑，打乱你的平静。就像吃东西，你吃的再精致，也不会比别人得到更多的能量，怎么都是个吃，何必处处讲究，那不过是自己的梗，自己和自己较劲较真。只有你把它当回事，它才是回事，其实它远没有你想象的那么重要，没有它，世界依旧继续。就像没有你，世界也不会有什么不同。母亲死后，大姐把自己放在了母亲的位置，没了自己，为了让自己显得理所当然，她为自己编织了一个梦，姐妹需要她这么做，爸爸需要她这么做，连爱人她也可以编织一个出来。父亲每星期的家庭聚餐，与其说是维持家庭感情，不如说是为自己营造一个被人需要的感觉。人真是一种很奇怪的动物，人会自己给自己设立许多自己决定正确的事情，然后一刀切的实施到他人身上。</p>

<p>推手里面最喜欢的画面是儿子在牢房里面探望老头子，痛哭流涕。拼命读书，留学，努力工作，就是希望能把爸爸接到美国来过几天好日子。最终的现实却是不断的相互折磨，不开心。年轻的时候，总觉自己聪明、勤奋，世界就在自己的手中，可以捏成自己想要的摸样。给自己设了一个个目标，以为做到了就能得到幸福。可惜，人生来好像就是受苦受磨难一般，总是出乎意料的让你无所适从。这些镜头不免让人想到自己，我们也一样为自己画了一个美丽可口的饼，然后告诉自己完成这些目标就能吃到那个饼，就是不知道吃到的饼还是不是自己从前想要的那个饼。</p>

<p>可是生活还在继续，我们得活下去，若没有那么多硬性的要求，要赚多少钱，要让父母多开心，多放下一些会不会好一些呢？谁知道呢，写了半天，我们还是会按照原来的路子走的。</p>

<p>PS：写完发现文字好悲观，可能正是这些悲观，才能让自己对得失释然一些，才会显得更加乐观，因为生活不会因为悲观就变好起来是吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
